**陳正人**，原名**陳林**，曾用名**陳振鈴**，**胡思義**，[江西](../Page/江西.md "wikilink")[遂川人](../Page/遂川.md "wikilink")。中國人民解放軍高級指戰員，[井岡山革命根據地創始人之一](../Page/井岡山革命根據地.md "wikilink")。[抗日戰爭時期](../Page/抗日戰爭.md "wikilink")，歷任中共中央軍委總政治部宣傳部部長、中共[陜甘寧邊區中央局常委兼組織部部長等職](../Page/陜甘寧邊區.md "wikilink")；[解放戰爭時期](../Page/解放戰爭.md "wikilink")，任[東北民主聯軍總政治部主任](../Page/東北人民解放軍.md "wikilink")、中共吉(林)遼(寧)省委書記兼省軍區政委。[中華人民共和國建國後歷任中共](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[江西省委書記兼省軍區政委](../Page/江西省.md "wikilink")，[第八機械工業部部長](../Page/中華人民共和國第八機械工業部.md "wikilink")，[國家建築工程部部長](../Page/國家建築工程部.md "wikilink")，[農業機械部部長](../Page/農業機械部.md "wikilink")，[中共中央農村工作部副部長](../Page/中共中央農村工作部.md "wikilink")，國務院農村辦公室常務副主任。[中共八大當選為候補中央委員](../Page/中共八大.md "wikilink")，第二、第三屆[全國政協常務委員](../Page/全國政協.md "wikilink")。

## 生平年表

  - 1907年生於[江西](../Page/江西.md "wikilink")[遂川盆珠乡大屋村](../Page/遂川.md "wikilink")，生父是[大清秀才陳治安](../Page/大清.md "wikilink")，生母是張龍秀。
  - 1925年考入省立第七師範學校，後受“五卅運動”影響，以學校學生會代表名義直接慘加了吉安各界的聲援活動，組織罷工罷課鬥爭，被學校開除。當年11月加入[中國社會主義青年團](../Page/中國社會主義青年團.md "wikilink")，隨後轉入[中國共產黨](../Page/中國共產黨.md "wikilink")。曾任中共遂川縣特支書記。
  - 1926年4月，調任江西地委秘書處工作。同年冬，北伐軍攻克南昌，受組織派遣以國民黨省黨部指導員身份，回遂川縣組建國共合作的國民黨縣黨部，並當選為常務監委。隨後召集了遂川的共產黨員，建立了全縣第一個中共組織特別黨支部，並任書記。
  - 1927年任中共[萬安中心縣委宣傳部部長](../Page/萬安.md "wikilink")。
  - 1927年9月與[曾天宇等組織發動萬安起義](../Page/曾天宇.md "wikilink")，攻入遂川縣城，營救被捕共產黨員和革命群眾，任起義武裝第7縱隊黨代表。
  - 1927年12月回遂川建立中共遂川縣委，任縣委書記，並領導建立縣赤衛隊和蘇維埃政府。
  - 1928年1月到[井岡山](../Page/井岡山.md "wikilink")。5月20日，湘贛邊界黨的第壹次代表大會在寧崗茅坪召開，被選為[中共湘贛邊界特委委員](../Page/中共湘贛邊界特委.md "wikilink")。先後任特委副書記，参加創建[井岡山革命根據地](../Page/井岡山革命根據地.md "wikilink")。同年冬天與女紅軍戰士彭儒結婚。
  - 1929年春紅軍第4軍主力挺進[贛南](../Page/贛南.md "wikilink")、閩西，井岡山壹度失守後，與何長工等領導開展遊擊鬥爭，組織恢復湘贛邊界特委工作。
  - 1930年任中共[安福中心縣委書記](../Page/安福.md "wikilink")、贛西南特委北路行動委員會書記、江西省行動委員會宣傳部部長。同年10月調任江西省行委常委、宣傳部部長、省蘇維埃執行委員。
  - 1931年任中共贛西南特委宣傳部部長，後負責籌建中共江西省委，先後任省委組織部部長、代理書記、省蘇維埃政府副主席。曾當選為中華蘇維埃共和國中央執行委員。10月，蘇區中央局抉定成立中共蘇區江西省委，由陳正人負責籌備工作。11月，陳正人出席了在瑞金葉坪召開的中華蘇維埃第壹次全國代表大會，被選出為主席團常務主席，並當選為中華蘇維埃共和國臨時中央政府執行委員。
  - 1932年出任江西省蘇維埃副主席、中共江西省委書記。
  - 1934年10月，紅軍主力開始長征。正在病中的陳正人由中央組織局通知留下。來年2月，中央分局派了一個排的戰士護送陳正人等人轉移，途中遇敵，護送部隊損失慘重。後在興寧特委的幫助下，化裝成商人，經廣東梅縣、汕頭等地轉移到了香港。抵港後肺病發作，後化名胡思義，在彭儒的哥哥幫助下回到廣州在郊區治病。
  - 1934年紅軍主力長征時因病留在中央蘇區。後輾轉[香港](../Page/香港.md "wikilink")、[廣州](../Page/廣州.md "wikilink")、[湖南等地隱蔽療養](../Page/湖南.md "wikilink")。
  - 1937年夏到[延安](../Page/延安.md "wikilink")，受到了毛澤東的接見，接替徐特立任[陜甘寧邊區政府教育廳廳長](../Page/陜甘寧邊區.md "wikilink")。
  - 1938年調任中央軍委總政治部宣傳部部長。不久因肺病復發，與[任弼時壹起去新疆養病](../Page/任弼時.md "wikilink")。
  - 1940年冬回到延安，任陜甘寧邊區中央局（後改為西北局）常委、組織部部長。
  - 1940年起任中共陜甘寧邊區中央局委員、中共中央西北局常委兼組織部部長。
  - 1945年[抗日戰爭勝利後赴東北](../Page/抗日戰爭.md "wikilink")，任[東北人民自治軍](../Page/東北人民自治軍.md "wikilink")（後為[東北民主聯軍](../Page/東北民主聯軍.md "wikilink")）政治部主任。
  - 1946年7月起任中共[吉林省委書記兼軍區政治委員](../Page/吉林省.md "wikilink")。
  - 1949年5月任中共江西省委書記兼軍區政治委員。
  - 1953年起任國家建築工程部部長，中共中央農村工作部副部長，[國務院農林辦公室副主任](../Page/國務院.md "wikilink")，農業機械部部長（後更名為第八機械工業部）。
  - “[文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")”開始後遭受迫害。
  - 1972年4月6日因心肌梗塞未能得到及時救治不幸病逝於[北京醫院](../Page/北京醫院.md "wikilink")。

## 家庭

陳正人的夫人彭儒，原名彭良鳳。

  - 陳春生，長女，原[天津圖書館副館長](../Page/天津.md "wikilink")。\[1\]
  - 陳瑞生，長子，中央黨校進修部副主任，哲学教授。
  - 陳宜生，次女，天美科技有限公司高級顧問。
  - 陳洪生，幼子，原中國[保利集團公司董事長](../Page/保利集團.md "wikilink")，十二屆全國政協委員。
  - 陳延生\[2\]

## 参考资料

[Category:中共江西省委书记](../Category/中共江西省委书记.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国政府官员](../Category/中华人民共和国政府官员.md "wikilink")
[Category:遂川人](../Category/遂川人.md "wikilink")
[Category:中华苏维埃共和国中央执行委员会委员](../Category/中华苏维埃共和国中央执行委员会委员.md "wikilink")

1.
2.